\subsection{教材p21-p22}

\begin{problem}\label{ex:1.4.1}
    设$\varphi:G \to G'$是群同态, 试证明：
\begin{enumerate}[(1)]
    \item $\ker(\varphi) \defeq \{g \in G \mid \varphi(g) = e'\}$ $(e' \in G'$表示的单位元)是$G$的子群(称
为群同态$\varphi$的核);
    \item \[\varphi(G) = \{\varphi(g) \mid \forall g \in G\} \subset G'\]
是$G'$的子群(称为群同态$\varphi$的像).
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}
    教材命题1.4.1的(1)(5)直接使用.
\begin{enumerate}[(1)]
    \item $e \in \ker(\varphi)$非空, 直接验证\[
    \begin{gathered}
        \forall a, b \in \ker(\varphi),\, \varphi(ab^{-1}) = \varphi(a)\varphi(b)^{-1} = e'e' = e'\\
        \implies ab^{-1} \in \ker(\varphi).
    \end{gathered}
    \]
    \item $e' \in \varphi(G)$非空, 直接验证\[
    \begin{gathered}
        \forall x, y \in \varphi(G),\, \exists a, b \in G,\, x = \varphi(a), y = \varphi(b)\\
        \implies xy^{-1} = \varphi(a)(\varphi(b))^{-1} = \varphi(a)\varphi(b^{-1}) = \varphi(ab^{-1}) \in \varphi(G).
    \end{gathered}
    \]
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{problem}
    令$G$是函数$f(x) = \frac1x, g(x) = \frac{x-1}x$关于函数的合成生成的一个群
(即群乘法为函数合成), 证明$G$同构于$S_3$.
\end{problem}

\begin{solution}
    由\ref{ex:1.3.5}的注记, 只需验证$f^2 = \mathrm{id}, g^3 = \mathrm{id}, fgfg = \mathrm{id}$.
\[
\begin{aligned}
    f^2(x) &= f(f(x)) = \frac{1}{\frac{1}{x}} = x.\\
    g^2(x) &= g(g(x)) = 1 - \frac{1}{(1 - \frac{1}{x})} = -\frac{1}{x - 1}\\
    g^3(x) &= g(g^2(x)) = 1 - (\frac{1}{-\frac{1}{x - 1}}) = 1 + x - 1 = x.\\
    (fg)(x) &= f(g(x)) = \frac{x}{x - 1},\\
    (fgfg)(x) &= (fg)^2(x) = 1 + \frac{1}{\frac{x}{x - 1} - 1} = 1 + x - 1 = x.
\end{aligned}
\]

\end{solution}

\begin{problem}
    设$R \overset{\varphi}\to R'$是环同态, 证明集合
$ker(\varphi) = \{x \in R \mid \varphi(x) = 0_{R'}\}$满足：
\begin{enumerate}[(1)]
    \item $\ker(\varphi)$是$(R, +)$的子群；
    \item $\forall a \in \ker (\varphi), x \in R$有$ax \in \ker(\varphi)$, $xa \in \ker (\varphi)$.
$(\ker(\varphi)$称为环同态$\varphi$的核.)
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 即\ref{ex:1.4.1}(1);
    \item 直接验证\[
        \forall a \in \ker(\varphi),\, x \in R,\, \varphi(xa) = \varphi(x)\varphi(a) = \varphi(x)0_{R'} = 0_{R'}
    \]
    另一半同理.
\end{enumerate}
注：满足(1)(2)的$R$的子集称为$R$的一个理想(ideal), 教材p25定义2.1.4.
\end{solution}

\begin{problem}
    设$K$是一个域, $\phi:K[x] \to K[x]$是$K$的多项式环之间的环自同态. 
如果对于任意的$k \in K, \phi(k) = k$, 试证明：$\phi$是满同态的充分必要条件是存在
$a, b \in K(a \neq 0)$使得$\phi(x) = ax + b$.
\end{problem}

\begin{solution}
\begin{enumerate}[(1)]
    \item "$\implies$": 记$f(x) = \phi(x)$, 若$\phi$是满的, 则存在$g(x) \in K[x]$
使得$\phi(g(x)) = x$, 则$x = \phi(g(x)) \overset{!}= g(\phi(x)) = g(f(x))$,
!处是根据环同态的定义以及$\phi(k) = k,\, \forall k \in K$得到.
考查次数$1 = \deg(g(f(x))) = \deg(g) \cdot \deg(f)$(域没有零因子). 因此$\deg(f) = \deg(g) = 1$,
i.e. $\phi(x) = f(x) = ax + b,\, \exists a \neq 0, b \in K$.
    \item "$\impliedby$": 若存在$a \neq 0, b \in K$使得$\phi(x) = ax + b$,
则令$y = ax + b$得到$x = a^{-1}(y - b)$. 那么对任意的$f(x) \in K[x]$,
存在$g(x) = f(a^{-1}(x - b)) \in K[x]$使得$\phi(g(x)) = g(\phi(x)) = g(y) = f(a^{-1}(y - b)) = f(x)$.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{problem}
    证明实数的加法群$(\mathbb{R}, +)$和正实数的乘法群$(\mathbb{R}_{>0}, \cdot)$同构.
\end{problem}

\begin{solution}
    注意到$f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}_{>0},\, x \mapsto e^x$
是同构. $f^{-1}(x) = \ln x$.

注: 事实上, 由$f(x + y) = f(x)f(y)$并利用归纳法和同态定义可以直接推出
$f(x) = a^x,\, a = f(1),\, x \in \mathbb{Q}$, 若有连续性则可以延拓到$\mathbb{R}$上.
\end{solution}

\begin{problem}
    证明有理数的加法群$(\mathbb{Q}, +)$和正有理数的乘法群$(\mathbb{Q}_{>0}, \cdot)$不同构.
\end{problem}

\begin{solution}
    反证, 假设存在同构$f: \mathbb{Q} \to \mathbb{Q}_{>0}$,
则设$2 = f(a) = f(\frac{a}{2} + \frac{a}{2}) = f(\frac{a}{2}) \cdot f(\frac{a}{2}) = f(\frac{a}{2})^2$
矛盾.
\end{solution}

\begin{problem}
    证明有理数域$\mathbb{Q}$和实数域$\mathbb{R}$的自同构都只有恒等映射.
\end{problem}

\begin{solution}
    不妨设$\sigma: \mathbb{Q} \to \mathbb{Q}$是同构, 根据定义,
有$\sigma(0) = 0, \sigma(1) = 1, \sigma(-a) = -\sigma(a), \sigma(a^{-1}) = (\sigma(a))^{-1}$.
因此先用归纳法得到$\sigma|_{\mathbb{N}} = \mathrm{id}_{\mathbb{N}}$, 用负元延拓到$\mathbb{Z}$,
再用逆元延拓到$\mathbb{Q}$得$\sigma = \mathrm{id}_{\mathbb{Q}}$. 事实上, 这个推导对于
任何特征$0$的域都是对的, 即$\mathbb{Q}$是特征$0$最小域(环的特征见教材2.1节p27定义2.1.5).

    对$\mathbb{R}$, 首先若$\phi: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$是同构, 有上面可知
$\phi|_{\mathbb{Q}} = \mathrm{id}_{\mathbb{Q}}$. 另外, 可以证明$\phi$保序结构,
即$x \geqslant 0 \implies \phi(x) \geqslant 0$. 这是因为对$x > 0$总有
$\phi(x) = \phi(\sqrt{x} \cdot \sqrt{x}) = \phi(\sqrt{x})^2 > 0$. 保序则保极限,
即对单调有界有理数列$\{q_n\}_{n \in \mathbb{N}}$有
$\lim_{n \to \infty} \phi(q_n) = \lim_{n \to \infty} q_n$(实际上保序就可以保持
$\mathbb{R}$上的拓扑结构, $\phi$是连续的). 由于$\mathbb{Q}$在$R$中稠密,
从而$\phi = \mathrm{id}_{\mathbb{R}}$.

    一般情况下子域的自同构是不一定能延拓到扩域上, 比如考虑$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$
的共轭自同构(类似复共轭, $\sqrt{2} \mapsto -\sqrt{2}$), 它不能延拓到$\mathbb{R}$上.

    综上可得,
$\mathrm{Aut}_{\mathsf{Ring}}(\mathbb{R}) = \mathrm{Aut}_{\mathbb{Q}}(\mathbb{R})$
是平凡群.(由于$\mathbb{R}/\mathbb{Q}$并不是Galois扩张, 因此没有用符号
$\mathrm{Gal}(\mathbb{R}/\mathbb{Q})$, 另外$\mathsf{Ring}$表示环范畴)
\end{solution}

\begin{problem}
    证明：$\mathbb{Q}[\sqrt 2] = \{a + b\sqrt 2 \mid a, b \in \mathbb{Q}\}$,
$\mathbb{Q}[\sqrt 5] = \{a + b\sqrt 5 \mid a, b \in \mathbb{Q}\}$
都是$\mathbb{R}$的子域. 它们是同构的域吗？
\end{problem}

\begin{solution}
    由教材命题1.4.1的(9), 两个域若存在同态则一定是单同态, 即只有两种可能, 
    一个域为另一个域的扩张或两者同构. 我们断言这两个域之间不存在同态.
    
    假设存在同态
$\varphi: \mathbb{Q}[\sqrt{2}] \to \mathbb{Q}[\sqrt{5}]$,
则设$\varphi(\sqrt{2}) = a + b\sqrt{5},\, a, b \in \mathbb{Q}$.
注意到由同态定义有$\varphi(2) = 2$, 立刻有
\[
    2 = \varphi(2) = \varphi(\sqrt{2})^2 = (a + b\sqrt{5})^2 = a^2 + 5b^2 + 2ab\sqrt{5}
\]
这要求$a^2 + 5b^2 = 2$且$ab = 0$, 这是不可能的, 矛盾.
\end{solution}

\begin{problem}
    设$K, L$是两个域, 如果$L$是$K$的子域, 则$K$称为$L$的扩域,
$K \supset L$称为域扩张, 试证明：
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 域的加法和乘法使得$K$是一个$L$-向量空间$([K:L] = \dim_L(K)$称为域
扩张$K \supset L$ 的次数);
    \item 如果$K \supset \mathbb{R}$是一个二次扩张(即$[K:\mathbb{R}] = 2)$,
则$K$必同构于复数域$\mathbb{C}$.
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}
\begin{enumerate}[(1)]
    \item $(K, +)$是一个Abel群, 这一点无需再说明. 乘法在这里可能有些歧义,
    此处是要验证乘法限制在$L \times K$上, 即
    \[
        \cdot: L \times K \to K, \quad (l, k) \mapsto lk
    \]
    是数乘. 即要验证
    \[
    \begin{gathered}
        (l_1l_2)k = l_1(l_2k),\\
        (l_1 + l_2)k = l_1k + l_2k,\\
        l(k_1 + k_2) = lk_1 + lk_2,\\
        1k = k = k1.
    \end{gathered}
    \]
    这些都由域的定义得到.

    这也说明若同态$K_1 \to K_2$保持$L$($K_1, K_2$为$L$的两个扩域),
    则一定是$L$-线性映射.

    事实上, 若有环同态$R \overset{\varphi}\to S$, 则$S$上自动有一个
    $R$-模结构
    \[
        R \times S \to S, \quad (r, s) \mapsto \varphi(r)s
    \]
    这道题对应的同态其实就是包含(inclusion)$L \overset{i}\hookrightarrow K$.
    \item 由(1), 扩域$\mathbb{C}/\mathbb{R}$的自同构一定是$\mathbb{R}$-线性的.
    设同构$f: \mathbb{C} \to \mathbb{C}$, 则有
    $f(x + yi) = x + yf(i),\, x, y \in \mathbb{R}$, 且
    保持乘法, 可得$f(i) = \pm i$. 也就是说$\mathbb{C}/\mathbb{R}$的自同构都只有
    恒等映射和共轭, 即$\mathrm{Gal}(\mathbb{C}/\mathbb{R}) = \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$.

    由线性代数的结论, 可以直接得到$K$和$\mathbb{C}$是作为线性空间同构, 但这是不够的,
    只有上述两个线性映射是域同构, 需要做基变换转为恒等或共轭才能保持乘法. 事实上只要存在
    一个基变换就能变回恒等映射, 恒等映射总是同构,
    但前提是承载集合(underlying set)要一样. 比如$\mathbb{Q}(\sqrt{2})$
    和$\mathbb{Q}(\sqrt{3})$作为$\mathbb{Q}$-线性空间也是同构的, 但他们
    之间没有域同态.

    可取$K$的一组基为$1, \alpha$, 其中$\alpha \in \mathbb{C} \setminus \mathbb{R}$.
    不可避免地要考虑$\alpha^2$的结果, 由于$1, \alpha$是基, 因此$\alpha^2$可以被线性表出,
    即$\alpha^2 = x + y\alpha$. 由于$\alpha \notin \mathbb{R}$, 有$y^2 + 4x < 0$,
    解二次方程得到$\alpha = \frac{y \pm i\sqrt{|y^2 + 4x|}}{2}$.
    故映射
\[
    f: K \to \mathbb{C},\, u + v\alpha \mapsto u + v\frac{y \pm i\sqrt{|y^2 + 4x|}}{2}
\]
    是域同构.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{problem}
    设$d$是一个非零整数, 且$\sqrt d \notin \mathbb{Q}$. 证明：
\[
    \mathbb{Q}[\sqrt{d}] = \{a + b\sqrt{d} \mid a, b \in \mathbb{Q}\} \supset \mathbb{Q}
\]
是一个二次扩张($d < 0$时, $\mathbb{Q}[\sqrt{d}]$称为虚二次域, $d > 0$时称为实二次域).
\end{problem}

\begin{solution}
    $sqrt{d}$满足多项式$f(x) = x^2 - d \in \mathbb{Q}[x]$,
    因此在$\mathbb{Q}[\sqrt{d}]$中.
\end{solution}

\begin{problem}
    设$L \supset K$是一个域扩张, 证明: 下述集合
\[
\mathrm{Gal}(L/K)=
\left\{L \xrightarrow{\sigma} L \mid \sigma\text{ 是域同构},\text{ 且 } \sigma(a) = a \text{ 对任意 } a \in K \text{ 成立}\right\}
\]
关于映射的合成是一个群(称为域扩张$L\supset K$的伽罗瓦群).
\end{problem}

\begin{solution}
    $\mathrm{Gal}(L/K) \subseteq \mathrm{Aut}(L)$, 只需说明$\mathrm{Gal}(L/K)$
是子群.

    $\forall \varphi, \psi \in \mathrm{Gal}(L/K)$, 由于$\psi|_K = \mathrm{id}_K$,
因此$\psi^{-1}|_K = \mathrm{id}_K$, 故$(\varphi \circ \psi^{-1})|_K = \mathrm{id}_K$,
即$\varphi \circ \psi^{-1} \in \mathrm{Gal}(L/K)$.
\end{solution}

\begin{problem}
    求$\mathrm{Gal}\left(\mathbb{Q}[\sqrt{d}]/\mathbb{Q}\right)$,
此处$d \in \mathbb{Z}, \sqrt{d} \notin \mathbb{Q}$.
\end{problem}

\begin{solution}
    
\end{solution}

\begin{problem}
    设$V = (V, +)$ 是一个加法群, $\mathrm{Hom}(V)$表示它的自同态环.
对任意域$K$, 如果存在一个数乘运算
$K \times V \to V,\, (\lambda,v) \mapsto \lambda \cdot v$,
使得加法群$V = (V, +)$成为一个$K$-线性空间, 则称该数乘运算是加法群
$V = (V, +)$上的一个$K$-线性空间结构. 试证明：
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 如果存在一个环同态$\varphi:K \to \mathrm{Hom}(V)$,则数乘运算
\[
    K \times V \to V,\quad (\lambda, v) \mapsto \lambda \cdot v \defeq \varphi(\lambda)(v)
\]
是$V$上的一个$K$-线性空间结构;
    \item 如果在$V$上存在$K$-线性空间结构$\phi:K \times V \to V$,则映射
\[
    \varphi:K \to \mathrm{Hom}(V),\quad \lambda \mapsto \phi(\lambda, \cdot)
\]
是一个环同态, 其中$\phi(\lambda, \cdot):V \to V$定义为
$v \mapsto \phi(\lambda, v) \defeq \lambda \cdot v$;
    \item 对任意域$K$, 整数加法群$\mathbb{Z} = (\mathbb{Z}, +)$上不存在$K$-线性空间结构.
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}
    
\end{solution}

\begin{problem}
    证明：在整数集合$\mathbb{Z}$上存在运算
$\mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}, (a,b) \mapsto a \oplus b$,
使得$(\mathbb{Z}, \oplus)$是一个交换群, 但它与整数加法群
$(\mathbb{Z}, +)$不同构. 提示：利用$\mathbb{Q}$是可数集和上题中的问题(3).
\end{problem}

\begin{solution}
    
\end{solution}