\subsection{教材p13-p14}

\begin{problem}\label{ex:1.2.1}
    设$R$是一个环, 试证明下述结论:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item (加法消去律)\quad 如果$a + c = b + c$, 则$a = b$;
        \item $\forall a \in R$, 有$a \cdot 0_R = 0_R$;
        \item $-(-a) = a,\quad a(b - c) = ab - ac \quad (\forall a, b, c \in R)$;
        \item $-(a + b) = (-a) + (-b) \quad (\forall a, b \in R)$;
        \item $a(-b) = (-a)b = -(ab) \quad (\forall a, b \in R)$;
        \item $(-a)(-b) = ab \quad (\forall a, b \in R)$;
        \item $\forall a \in R, m, n \in \mathbb{Z}$, 有$(m + n)a = ma + na, (mn)a = m(na)$;
        \item $\forall a, b \in R, n \in \mathbb{Z}$, 有$n(a + b) = na + nb, n(ab) = a(nb)$;
        \item $\forall a, b \in R, m, n \in \mathbb{Z}$, 有$(ma) \cdot (nb) = mn(a \cdot b) = (mna) \cdot b$;
        \item (二项式定理)\quad $\forall a, b \in R$,设$ab = ba$, $n$是正整数, 则
        \[
            (a + b)^n = \sum_{i = 0}^n \binom{n}{i} a^{n - i}b^i.
        \]
    \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item 两边同加$-c$.
        \item 由于
        \[
            a \cdot 0_R = a \cdot (0_R + 0_R) = a \cdot 0_R + a \cdot 0_R.
        \]
        再用一下负元消去即可, $0_R \cdot a = 0_R$同理.

        \begin{remark}
            这里需要用到: 分配律, 零元定义, 负元存在. 与之对比, $0_R \cdot 0_R = 0_R$只需要用到分配律, 零元和单位元. 因此在半环(semiring)中(2)是不成立的, 但仍有$0_R \cdot 0_R = 0_R$, 这里半环要求$0$和$1$存在.
        \end{remark}

        \item 前一个为负元定义(教材p9的注记); 后一个先由分配律,
        \[
            a(b - c) = ab + a(-c),
        \]
        又由于
        \[
            a(-c) + ac = a(c + (-c)) = a \cdot 0_R \overset{(2)}= 0
        \]
        得$a(-c) = -ac$, 这也是(5)的证明. 这里要注意仅使用$-a \overset{(*)}= -1_R \cdot a$也无法将负号提到前面, 需要$R$是交换环或者说明$-1_R \cdot a = a \cdot (-1_R) = -a$.

        $(*)$的证明如下
        \[
            -1_R \cdot a + a = -1_R \cdot a + 1_R \cdot a = (-1_R + 1_R) \cdot a = 0_R \cdot a \overset{(2)}= 0_R.
        \]
        右乘$-1_R$同理.
        \item 利用$-a = -1_R \cdot a$和分配律展开即可.
        \item 见(3).
        \item (3)和(5)的推论.
        \item 参考\ref{ex:1.1.1}的(6), 明确定义: 
        \[
            0a \defeq 0_R,\, (n + 1)a \defeq na + a,\, n \in \mathbb{N}
        \]
        以及
        \[
            na \defeq -((-n)a),\, n < 0.
        \]
        一样的, 可以验证对任意整数$n \in \mathbb{Z}$都有$(n + 1)a = na + a$和$na = -((-n)a)$. 先对$n$归纳得
        \begin{equation}
            (m + n)a = ma + na, \quad \forall m \in \mathbb{Z}, n \in \mathbb{N}
            \tag{i}
            \label{eq:1.2.1.7}
        \end{equation}
        然后$n < 0$, 存在$k\in \mathbb{Z}_{>0}$使得$m + kn < 0$,
        \[
        \begin{aligned}
            (m + n)a &= (m + kn - (k - 1)n)a\\
            &\overset{\eqref{eq:1.2.1.7}}= (m + kn)a + (-(k - 1)n)a\\
            &= -(-m - kn)a + (n - kn)a\\
            &\overset{\eqref{eq:1.2.1.7}}= -((-m)a + (-kn)a) + na + (-kn)a\\
            &\overset{(4)}= ma + (kn)a + na + (-kn)a = ma + na.
        \end{aligned}
        \]
        第二个式子可直接利用第一个证明, $m = 0$根据定义左右均为$0_R$, $m > 0$有,
        \[
        \begin{aligned}
            (mn)a &= \left(\sum_{i = 1}^{m} n\right)a\\
            &= \sum_{i = 1}^{m} (na)\\
            &= m(na).
        \end{aligned}
        \]
        $m < 0$利用$mn = (-m)(-n)$, 做同样的操作.
        \item 对$n$归纳, 由于加法有交换律,
        \[
        \begin{aligned}
            (n + 1)(a + b) &= n(a + b) + a + b\\
            &= na + nb + a + b\\
            &= (n + 1)a + (n + 1)b.
        \end{aligned}
        \]
        得
        \[
            n(a + b) = na + nb, \quad \forall n \in \mathbb{N}
        \]
        当$n < 0$有
        \[
            n(a + b) = -(-n(a + b)) = -((-n)a + (-n)b) \overset{(4)}= na + nb.
        \]
        第二个等式使用分配律, $n = 0$根据定义左右均为$0_R$, $n > 0$,
        \[
        n(ab) = \sum_{i = 1}^{n} ab = a\sum_{i = 1}^{n} b = a(nb).
        \]
        $n < 0$, 用$n = -(-n)$, $n(ab) = -a((-n))b \overset{(5)}= a(nb)$. 同样的也会有$n(ab) = (na)b$.
        \item (7)和(8)的推论,
        \[
        \begin{aligned}
            (ma) \cdot (nb) &\overset{(8)}= m(a \cdot (nb))\\
            &\overset{(8)}= m(n(ab))\\
            &\overset{(7)}= mn(ab)\\
            &\overset{(8)}= (mna) \cdot b.
        \end{aligned}
        \]
        \item 对$n$归纳,
        \[
        \begin{aligned}
            (a + b)^n \cdot (a + b) &= \left(\sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} a^{n - i}b^i\right) \cdot (a + b)\\
            &= \sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} a^{n - i}b^ia + \sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} a^{n - i}b^{i + 1}\\
            &\overset{ab = ba}= \sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} a^{n - i + 1}b^i + \sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} a^{n - i}b^{i + 1}\\
            &= a^{n + 1} + \sum_{i = 1}^{n} \left(\binom{n}{i} + \binom{n}{i - 1}\right) a^{n - i + 1}b^{i} + b^{n + 1}\\
            &= \sum_{i = 0}^{n + 1} \binom{n + 1}{i} a^{n + 1 - i}b^i.
        \end{aligned}
        \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
    (7)-(9)中实际上需要用归纳法证明的只有
    \[
    \begin{aligned}
        n(a + b) &= na + nb,\\
        (m + n)a &= ma + na,\\
        (mn)a &= m(na),\\
    \end{aligned}
    \]
    这三条加上$1a = a$, 是在说任何一个Abel群都是$\mathbb{Z}$-模(\ref{ex:5.1.4}), 因为这几条的证明过程并未用到$R$的乘法, 把$R$换成任意的Abel群也是对的. 再反过来看\ref{ex:1.1.1}的(6), 加上$(ab)^n = a^nb^n$, 也是在说$K^*$是$\mathbb{Z}$-模, 证明过程中用到了$K^*$关于域的乘法是Abel群.
    
    另一方面, 可以先定义
    \[
        N: \mathbb{Z} \to R,\quad n \mapsto n1_R
    \]
    这是一个自然的环同态(使用归纳法证明)
    \[
    \begin{aligned}
        N(m + n) &= N(m) + N(n);\\
        N(mn) &= N(m) \cdot N(n).
    \end{aligned}
    \]
    然后利用这个环同态得到(注意用到的$n(ab) = (na)b$的证明是直接使用分配律的, 因此不存在循环论证. $N$表示使用了这个环同态, $dis$表示使用了分配律, $ass$表示使用了结合律):
    \[
    \begin{aligned}
        n(a + b) &= n(1_R(a + b)) = (n1_R)(a + b) \overset{dis}= (n1_R)a + (n1_R)b = na + nb.\\
        (m + n)a &= (m + n)(1_Ra) = ((m + n)1_R)a \overset{N}= (m1_R + n1_R)a \overset{dis}= (m1_R)a + (n1_R)a\\
        &= ma + na.\\
        (mn)a &= (mn)(1_Ra) = (mn1_R)a \overset{N}= (m1_Rn1_R)a \overset{ass}= (m1_R)((n1_R)a)\\
        &= (m1_R)(na) = m(1_R(na)) = m(na).
    \end{aligned}
    \]
    这个同态是唯一的, 因为我们要求环同态要把$1$映到$1$, 因此$\mathbb{Z}$在$\mathsf{Ring}$中是始对象(initial object), $\mathsf{Ring}$表示环范畴. 因此$n$可看作是$R$中的元素$n1_R$. 所以此后在没有歧义的情况下, 默认$0$就指零元, $1$指幺元.
\end{remark}

\begin{problem}
    假设集合$R$上有两个运算, 除加法的交换律外满足环的所有其他公理. 利用分配律证明: 加法是交换的 (从而$R$是环).
\end{problem}

\begin{proof}
    这和\ref{ex:1.1.5}是一道题.
\end{proof}

\begin{problem}\label{ex:1.2.3}
    设$X$是集合, $P(X)$表示$X$的所有子集形成的集合, 在$P(X)$上定义“加法”和“乘法”: $A + B = A \cup B - A \cap B$, $A \cdot B = A \cap B$. 证明: 在这些运算下$P(X)$是一个环, 且$2A = 0 (\forall A \in P(X))$.
\end{problem}

\begin{proof}
    这里$A + B$为对称差, $A + B = A \cup B - A \cap B = (A - B) \cup (B - A)$. 用$A^c$表示$A$的补集. 那么,
    \[
        A + B = (A \cap B^c) \cup (A^c \cap B).
    \]
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $(P(X), +)$是Abel群. 交换律由定义是显然的.
        
        结合律:
        \[
        \begin{aligned}
            (A + B) + C &= (((A \cap B^c) \cup (A^c \cap B)) \cap C^c)\\
            &\cup (((A \cap B^c) \cup (A^c \cap B))^c \cap C)\\
            &= (A \cap B^c \cap C^c) \cup (A^c \cap B \cap C^c) \cup (A^c \cap B^c \cap C)\\
            &\cup (A \cap B \cap C)\\
            &= A + (B + C). \quad \text{(轮换对称, 见\ref{ex:1.1.4}的结合律证明)}
        \end{aligned}
        \]
        零元为$\varnothing$,
        \[
            A + \varnothing = \varnothing + A = A \cup \varnothing - A \cap \varnothing = A.
        \]
        负元为$A$本身,
        \[
            A + A = A \cup A - A \cap A = A - A = \varnothing.
        \]
        即$2A = 0$.
        \item $(P(X), \cdot)$是(交换)幺半群, 单位元是$X$. 由于$\cdot$就是交集$\cap$, 因此这一点是显然的.
        \item 分配律:
        \[
        \begin{aligned}
            (A + B) \cdot C &= ((A \cap B^c) \cup (A^c \cap B)) \cap C\\
            &= (A \cap B^c \cap C) \cup (A^c \cap B \cap C)\\
            A \cdot C + B \cdot C &= (A \cap C \cap (B \cap C)^c) \cup ((A \cap C)^c \cap B \cap C)\\
            &= (A \cap B^c \cap C) \cup (A^c \cap B \cap C).
        \end{aligned}
        \]
        故有$(A + B) \cdot C = A \cdot C + B \cdot C$. 另一部分证明类似.
    \end{enumerate}
    因此$(P(X), +, \cdot)$为一个(交换)环.
\end{proof}

\begin{problem}\label{ex:1.2.4}
    设$R$是一个环, $S \,\red{\subseteq}\, R$是一个非空子集合. 试证明
    \[
        C(S) \defeq \{a \in R \mid ax = xa, \forall x \in S \}
    \]
    是$R$的一个子环.
\end{problem}

\begin{proof}
    该子环称为子集$S$的中心化子(centralizer). 当$S = R$时就是中心(\ref{ex:2.1.11}).

    $\forall a, b \in C(S)$, 需要验证
    \[
        a - b \in C(S), \quad ab \in C(S), \quad 1 \in C(S).
    \]\
    其中$1 \in C(S)$是显然的. 对$\forall x \in S$
    \[
    \begin{gathered}
        (a - b)x = ax + bx = xa + xb = x(a - b),\\
        (ab)x = a(bx) = a(xb) = (ax)b = (xa)b = x(ab).\\
    \end{gathered}
    \]
    因此$a - b, ab \in C(S)$, $C(S)$是子环.
\end{proof}

\begin{problem}\label{ex:1.2.5}
    证明:如果在环$R$中$1 - ab$可逆, 则$1 - ba$也可逆.
\end{problem}

\begin{proof}
    设$1 - ab$的逆为$c$, 考虑形式级数
    \[
        (1 - x)^{-1} = \sum_{i = 0}^{+\infty} x^i
    \]
    则有
    \[
    \begin{aligned}
        (1 - ba)^{-1} &= \sum_{i = 0}^{+\infty} (ba)^i\\
        &= 1 + b\left(\sum_{i = 0}^{+\infty} (ab)^i\right)a\\
        &= 1 + b(1 - ab)^{-1}\\
        &= 1 + bca.
    \end{aligned} 
    \]
    验证$1 + bca$确实是$1 - ba$的逆: 
    \[
    \begin{aligned}
        (1 - ba)(1 + bca) &= 1 - ba + bca - b(abc)a\\
        &= 1 - ba + bca -b(c - 1)a\\
        &= 1 - ba + bca -bca + ba = 1\\
        (1 + bca)(1 - ba) &= 1 + bca - ba - b(cab)a\\
        &= 1 + bca - ba - b(c - 1)a\\
        &= 1.
    \end{aligned}
    \]
\end{proof}

\begin{remark}
    使用形式级数是合理的, 从\ref{ex:2.3.1}可以看到形式级数环是有定义的, 且和多项式环一样是可以赋值的(\ref{ex:2.3.7}).
\end{remark}

\begin{problem}\label{ex:1.2.6}
    如果环$R$满足条件:$\forall x \in R,\quad x^2 = x$,证明$R$是交换环.
\end{problem}

\begin{proof}
    条件$x^2 = x$称为乘法是幂等(idempotent)的. 考虑
    \[
        (x + 1)^2 = x^2 + 2x + 1 = x + 1,
    \]
    或者直接带入$-x$, 得
    \[
        -x = x^2 = x.
    \]
    再考虑
    \[
        (x + y)^2 = x^2 + xy + yx + y^2 = x + xy + yx + y = x + y,
    \]
    得
    \[
        xy = -yx = yx.
    \]
\end{proof}

\begin{problem}[华罗庚恒等式]
    设$a, b$是环$R$中的元素. 如果$a, b, ab - 1$可逆, 证明$a - b^{-1}$, $(a - b^{-1})^{-1} - a^{-1}$也可逆, 且有下列恒等式:
    \[
        \left((a - b^{-1})^{-1} - a^{-1}\right)^{-1} = aba - a.
    \]
\end{problem}

\begin{proof}
    由于$a, b, ab - 1$均可逆, 即$a, b, ab - 1 \in U(R)$. $U(R)$为环$R$的单位群(\ref{ex:1.3.2}). 故
    \[
        a - b^{-1} = (ab - 1)b^{-1} \in U(R),
    \]
    那么只需证明华罗庚恒等式. 直接验证即可. 由\ref{ex:1.2.5}, $(ba - 1)^{-1} = b(ab - 1)^{-1}a - 1$以及\ref{ex:1.3.2}证明的(1).
    \[
    \begin{aligned}
        \left((a - b^{-1})^{-1} - a^{-1}\right)^{-1} &= \left(((ab - 1)b^{-1})^{-1} - a^{-1}\right)^{-1}\\
        &= (b(ab - 1)^{-1} - a^{-1})^{-1}\\
        &= \left((b(ab - 1)^{-1}a - 1)a^{-1}\right)^{-1}\\
        &= a(b(ab - 1)^{-1}a - 1)^{-1}\\
        &= a(ba - 1)\\
        &= aba - a.
    \end{aligned}
    \]
\end{proof}

\begin{problem}[多项式矩阵的带余除法]\label{ex:1.2.8}
    设$A \in M_n(K)$是一个给定的$n$阶矩阵. 对任意多项式矩阵$A(x) \in M_{n \times m}(K[x])$, 证明存在唯一的$B(x) \in M_{n \times m}(K[x])$, $R \in M_{n \times m}(K)$使得$A(x) = (xI_n - A)B(x) + R$.
\end{problem}

\begin{proof}
    先证唯一性, 若存在$B'(x) \in M_{n \times m}(K[x])$和$R' \in M_{n \times m}(K)$也满足条件, 则有
    \[
        (xI_n - A)(B(x) - B'(x)) = R' - R \in M_{n \times m}(K).
    \]
    设
    \[
        B(x) - B'(x) = B_0 + B_1x + B_2x^2 + \cdots + B_kx^k, \quad B_i \in M_{n \times m}(K), 0 \leqslant i \leqslant k.
    \]
    将左边展开得
    \[
    \begin{aligned}
        B_k &= 0,\\
        -AB_k + B_{k - 1} &= 0 \implies B_{k - 1} = 0,\\
        -AB_{k - 1} + B_{k - 2} &= 0 \implies B_{k - 2} = 0,\\
        \vdots\\
        -AB_1 + B_0 &= 0 \implies B_0 = 0,\\
        -AB_0 &= R' - R = 0.
    \end{aligned}
    \]
    再证存在性, 将$A(x)$写成多项式的形式,
    \[
        A(x) = A_0 + A_1x + A_2x^2 + \cdots + A_kx^k, \quad A_i \in M_{n \times m}(K), 0 \leqslant i \leqslant k.
    \]
    我们对$k$归纳, $k = 0$时, $A(x) = A_0$为常数矩阵, 取$B(x) = O_{n \times m}$(零矩阵), $R = A_0$即可.
    
    假设对任意$k$次多项式$A(x)$有$B(x) \in M_{n \times m}(K[x])$, $R \in M_{n \times m}(K)$使得$A(x) = (xI_n - A)B(x) + R$. 考查$k + 1$的情形:
    \[
    \begin{aligned}
        A(x) &= A_0 + x(A_1 + A_2x + \cdots + A_{k + 1}x^k)\\
        &= A_0 + x((xI_n - A)\tilde{B}(x) + \tilde{R})\\
        &= (xI_n - A)x\tilde{B}(x) + xI_n\tilde{R} - A\tilde{R} + A\tilde{R}+ A_0\\
        &= (xI_n - A)(x\tilde{B}(x) + \tilde{R}) + A\tilde{R} + A_0.
    \end{aligned}
    \]
    取$B(x) = x\tilde{B}(x) + \tilde{R} \in M_{n \times m}(K[x])$, $R = A\tilde{R} + A_0$即可.
\end{proof}

\begin{problem}\label{ex:1.2.9}
    设$m > 0$是任意整数, $\red{\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}} = \{\overline{0}, \overline{1}, \cdots, \overline{m-1}\}$是$\mathbb{Z}$的模$m$剩余类环. 试证明: $\overline{a} \in \red{\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}}$可逆当且仅当$(a, m) = 1$(即: $a$与$m$互素).
\end{problem}

\begin{proof}
    $\overline{a} \in \mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$可逆,
    \[
    \begin{aligned}
        &\iff \exists \overline{b} \in \mathbb{Z}, \quad \overline{a}\overline{b} = \overline{1}\\
        &\iff ab = 1 + km, \quad k \in \mathbb{Z},\\
        &\iff (a, m) = 1. \quad \text{(Bézout's Identity)}
    \end{aligned}
    \]
\end{proof}

\begin{remark}
    一般用记号$\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$表示模$m$剩余类环(理想和商环, 教材2.1节p25). 若$(a, m) = 1$, 则$\overline{a}$是加法群$(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}, +)$的生成元, 即$\overline{a}$(在加法群)的阶(教材1.3节, p17)是$m$.
\end{remark}

\begin{problem}
    设$R$是仅有$n$个元素的环, 试证明对任意$a \in R$有
    \[
        na \defeq \underbrace{a + a + \cdots + a}_n = 0.
    \]
\end{problem}
    
\begin{proof}
    该题的证明归结为一句话, 加法群的阶$(R, +)$为$n$, 故$na = 0$.
\end{proof}

\begin{remark}
    有限群$G$内任一元素$a$, 有$|a| \Big| |G|$(教材4.1节p70推论4.1.3), 因此必有$a^{|G|} = e$, 在这道题就是$na = 0$.
\end{remark}

\begin{problem}
    环$R$中非零元$x$称为幂零元(nilpotent), 若存在$n > 0$使$x^n = 0$. 证明:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item 如果$x$是幂零元, 则$1 - x$是可逆元;
        \item $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$有幂零元当且仅当$m$可以被一个大于$1$的整数的平方整除.
    \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item 注意到
        \[
            1 = 1 - x^n = (1 - x)(1 + x + x^2 + \cdots + x^{n - 1})
        \]
        \item "$\Rightarrow$": 若$\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$有幂零元$\overline{a}$, 则存在$n > 1(a \neq 0)$使得$\overline{a}^n = \overline{a^n} = \overline{0}$. 即$m \mid a^n$. 取素数$p \mid m$, 则$p \mid a^n$, 故$p \mid a$. 因此, 若$m$的素因数分解为$m = p_1^{e_1}p_2^{e_2}\cdots p_r^{e_r}$, 其中$p_1, p_2, \cdots, p_r$为互异的素数, $e_1, e_2, \cdots, e_r \geqslant 1$, 则$p_i \mid a,\, 1 \leqslant i \leqslant r$, 故有$p_1p_2\cdots p_r \mid a$. 因此有$p_1p_2\cdots p_r \leqslant a < m$, 故必有某个$e_i > 1$, 即$\exists 1 \leqslant i \leqslant r$, $e_i \geqslant 2$, 这样$p_i^2 \mid m$.
        
        "$\Leftarrow$": 反过来, 若$m$可以被某个大于$1$的平方整除, 则上述$e_i$中必有一个大于$1$, 此时取$a = p_1p_2\cdots p_r$, $\overline{a}$为$\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$的幂零元.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{problem}
    设$R$是一个环, 如果$(xy)^2 = x^2y^2 (\forall x, y \in R)$, 则$R$是交换环.
\end{problem}

\begin{proof}
    先考虑
    \[
        ((x + 1)y)^2 = (x + 1)^2y^2 \implies\, xy^2 = yxy,
    \]
    再将上式中$y$换成$y + 1$,
    \[
        x(y + 1)^2 = (y + 1)x(y + 1) \implies xy = yx.
    \]
\end{proof}

\begin{problem}
    如果环$R$满足条件: $x^6 = x (\forall x \in R)$. 证明:
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item $x^2 = x (\forall x \in R)$;
        \item $R$是一个交换环.
    \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[(1)]
        \item 先带入$-x$,
        \[
            -x = (-x)^6 = x^6 = x \implies 2x = 0.
        \]
        考虑$(x + 1)^6$,
        \[
            (x + 1)^6 = x^6 + 6x^5 + 15x^4 + 20x^3 + 15x^2 + 6x + 1 = x + 1,
        \]
        得到
        \[
            6x^5 + 15x^4 + 20x^3 + 15x^2 + 6x = 0.
        \]
        利用$2x = 0$消去含$2x$的项得
        \[
            x^4 + x^2 = 0.
        \]
        两边乘$x^2$得
        \[
            x + x^4 = 0.
        \]
        再相减得$x^2 = x$.
        \item 由(1)和\ref{ex:1.2.6}.
    \end{enumerate}
\end{proof}